## 2. Klassische Aussagenlogik

#### 2.1 Verknüpfungen (Junktoren) von Aussagen

- $\lnot$ Negation – "nicht"
- $\land$ Konjunktion – "und"
- $\lor$ Diskunktion – "oder"
- $\oplus$ Antivalenz – "ausschließendes oder"
- $\Rightarrow$ Implikation – "wenn – dann"
  (immer wahr, aber aus wahr darf nicht falsch folgen)
- $\Leftrightarrow$ Äquivalenz – "genau dann, wenn"
  (wahr, wenn auf beiden Seiten das gleiche steht)

| $A$ | $B$ | $\lnot A$ | $\lnot B$ | $A \land B$ | $A \lor B$ | $A \oplus B$ | $A \Rightarrow B$ | $A \Leftrightarrow B$ |
| :-: | :-: | :-------: | --------- | :---------: | :--------: | :----------: | :---------------: | :-------------------: |
|  1  |  1  |     0     | 0         |      1      |     1      |      0       |         1         |           1           |
|  1  |  0  |     0     | 1         |      0      |     1      |      1       |         0         |           0           |
|  0  |  1  |     1     | 0         |      0      |     1      |      1       |         1         |           0           |
|  0  |  0  |     1     | 1         |      0      |     0      |      0       |         1         |           1           |

| $a$ | $b$ | $\lnot a$ | $\lnot b$ | $\lnot a \lor b$ | $\lnot b \lor a$ | $a \Rightarrow b$ | $b \Rightarrow a$ | $a \Leftrightarrow b$ |
| :-: | :-: | :-------: | :-------: | :--------------: | :--------------: | :---------------: | :---------------: | --------------------- |
|  0  |  0  |     1     |     1     |        1         |        1         |         1         |         1         | 1                     |
|  0  |  1  |     1     |     0     |        1         |        0         |         1         |         0         | 0                     |
|  1  |  0  |     0     |     1     |        0         |        1         |         0         |         1         | 0                     |
|  1  |  1  |     0     |     0     |        1         |        1         |         1         |         1         | 1                     |
|     |     |           |           |                  |                  |                   |                   |                       |
>$\lnot a \lor b$ entspricht $a \Rightarrow b$
>$\lnot b \lor a$ entspricht $b \Rightarrow a$

__Beispiele__

Wenn eine Zahl durch 6 teilbar ist, dann ist sie auch durch 3 teilbar
$6 \mid x \Leftrightarrow 3 \mid x$

#### 2.1.1 Materiale logische Implikation

- drückt nur die hinreichende (nicht unbedingt notwendige) Bedingung aus
- beschreibt keinen kausalen oder inhaltlichen Zusammenhang
- Formulierun: "schon wenn ..., dann ..."
- es gilt: $(A \Rightarrow B) \Leftrightarrow \lnot A \lor B$

__Beispiel__

Schon wenn es regnet, wird die Straße nass.
Regen ist nur eine hinreichende Bedingung, die Straße kann auch anders nass geworden sein.

Auch logisch ist:
Es regnet nicht und die Straße ist nass.
Es regnet nicht und die Straße ist trocken.

> Immer wahr, nur aus etwas wahrem darf nichts falsches folgen. Das ist falsch.

Nicht möglich: Es regnet und die Straße ist trocken.

#### 2.2 Eigenschaften von aussagenlogischen Termen

Eine Aussage heißt...

- __allgemeingültig__ oder Tautologie, wenn sie für jede Interpretation (d.h. für jede Belegung ihrer Variablen) wahr ist.
- __erfüllbar__, wenn sie für mindestens eine Interpretation wahr ist.
- __widersprüchlich__ oder Widerspruch (unerfüllbar, Kontradiktion), wenn sie für keine Interpretation wahr ist.

Für Aussagen $A \in A$ gilt
1) A ist allgemeingültig genau dann, wenn $\lnot A$ widersprüchlich ist
2) A ist allgemeingültig genau dann, wenn $\lnot A$ nicht erfüllbar ist.
3) A ist erfüllbar genau dann, wenn $A$ nicht widersprüchlich ist.
4) A ist widersprüchlich genau dann, wenn $A$ nicht erfüllbar ist

Eine beliebige Aussage der klassischen Aussagenlogik ist __entscheidbar__: es existiert mechanisches Entscheidungsverfahren (Wahrheitswertetafeln), aber es kann sehr komplex werden.

__Vollständige Operatorsysteme__

Ein Operatorensystem ist vollständig, wenn sich jede denkbare Boolesche Funktion durch die gewählten Junktoren darstellen lässt.
Zum Nachweis der Vollständigkeit eines Operatorsystems genügt es zu zeigen, dass die Grundfunktionen AND, OR und NOT darstellbar sind.

Realisierung von AND durch NOT und OR:

$A \land B = \overline{\overline{A} \lor \overline{B}}$

Realisierung von OR durch NOT und AND:

$A \lor B = \overline{\overline{A} \lor \overline{B}}$

Realisierung der drei Grundschaltungen durch NAND und NOR:

$\lnot a = \overline{a \land a}$ und $\lnot a = \overline{a \lor a}$ 
$a \land b \equiv \overline{(\overline{a \land b}) \land (\overline{a \land b})}$
$a \land b \equiv \overline{(\overline{a \lor a}) \lor (\overline{b \lor b})}$
$a \lor b \equiv \overline{(\overline{a \land a}) \land (\overline{b \land b})}$
$a \lor b \equiv \overline{(\overline{a \lor b}) \lor (\overline{a \lor b})}$

#### 2.4 Strategien zur Lösung von Logeleien

1. Ohne Kenntnis von Grundlagen der mathematischen Logik
   Logisches Schließen (gesunder Menschenverstand)
2. Lösung mithilfe der Rechenregeln der mathematischen Logik
   Fallunterscheidungen, Annahmen widerlegen, ...
3. Aufstellen von Wahrheitstafeln
   - Aussagenvariable ermitteln und sinnvoll belegen
   - Elementare Aussagen bilden
   - Gesamtaussage bilden
   - Wahrheitstafel unter Beachtung von Nebenbedingungen aufstellen
   - Lösung ermitteln

> Es ist möglich, dass es keine, genau eine oder auch mehrere Lösungen gibt. Es ist auch möglich, dass bei allen möglichen Belegungen die Gesamtaussage wahr ist.


__Wichtig:__
- man schreibt bspw. $A \Rightarrow \lnot C$, wenn das Statement sicher wahr ist
- andererseits schreibt man bspw. $A \Leftrightarrow \lnot C$, wenn das Statement auch gelogen sein kann

### 2.5 Beispiele zur Aussagenlogik

__Beispiel 1__

- „Das Fluchtauto war rot oder grün und hatte weder vorne noch hinten ein Nummernschild“
- Elementare Aussagen:
  $A_1$ Das Fluchtauto war rot
  $A_2$ Das Fluchtauto war grün
  $A_3$ Das Fluchtauto hatte vorne ein Nummernschild
  $A_4$ Das Fluchtauto hatte hinten ein Nummernschild

__Gesamtaussage__: $(A_1 \lor A_2) \land (\lnot A_3 \land \lnot A_4)$

> Wenn bei Aussagenden nicht klar ist, ob sie die Wahrheit sagen oder nicht, muss die Aussage mittels einer Äquivalenz formuliert werden. Sagt der Aussagende die Wahrheit, ist die Aussage wahr und umgekehrt, wenn die Aussage wahr ist, dann hat der Aussagende die Wahrheit gesagt.

__Beispiel 2__

- „Platon hatte Recht mit seiner Einschätzung des Sokrates genau dann, wenn Sokrates kein großer Philosoph war“
- „Wenn Sokrates ein großer Philosoph war, dann hatte Aristoteles Recht mit seiner Einschätzung des Platon“
- „Aristoteles hatte nur dann Recht mit seiner Einschätzung des Platon, falls Platon Recht hatte mit seiner Einschätzung des Sokrates“
- Elementare Aussagen:
  - S: „Sokrates war ein großer Philosoph“
  - A: „Aristoteles hat Recht mit seiner Einschätzung des Platon“
  - P: „Platon hat Recht mit seiner Einschätzung des Sokrates“

__Teilaussagen__

1) $P \Leftrightarrow \lnot S$ bzw. $(\lnot P \lor \lnot S) \land (S \lor P)$
2) $S \Rightarrow A$
3) $A \Leftarrow P$

| $A$ | $P$ | $S$ | $P \Leftrightarrow \lnot S$ | $S \Rightarrow A$ | $A \Leftarrow P$ |
| :-: | :-: | :-: | :-------------------------: | :---------------: | :--------------: |
|  0  |  0  |  0  |              0              |         1         |        1         |
|  0  |  0  |  1  |              1              |         0         |        1         |
|  0  |  1  |  0  |              1              |         1         |        0         |
|  0  |  1  |  1  |              0              |         0         |        0         |
|  1  |  0  |  0  |              0              |         1         |        1         |
|  1  |  0  |  1  |              1              |         1         |        1         |
|  1  |  1  |  0  |              1              |         1         |        1         |
|  1  |  1  |  1  |              0              |         1         |        1         |

Wir suchen nun Zeilen, wo alles zutrifft
Hier: zwei Lösungen

$A \land \lnot P \land S$
$A \land P \lnot S$
Also: $(A \land \lnot P \land S) \lor (A \land P \land \lnot S)$

Nach Ausklammern: $A \land (\lnot P \land S) \lor ( P \land \lnot S))$
$P$ und $S$ haben entgegengesetzte Werte, also exklusives oder $P \oplus S$ (äquivalent zu $P \Leftrightarrow \lnot S$)

Somit ergibt sich die __Gesamtaussage__: $A \land (P \oplus S)$ bzw. $A \land (P \Leftrightarrow \lnot S)$  
bzw. $((P \Leftrightarrow \lnot S) \land (S \Rightarrow A)) \land (A \Leftarrow P)$


__Beispiel 3__

Die Bewohner machen folgende Aussagen:
- Fofo sagt: Gumo und ich, wir lügen nie. Also ist keiner von uns beiden der Yuk.
- Kumu sagt: Mazo oder Ario belügen dich. Ich schwör‘s!
- Dobo sagt: Mazo ist ehrlich. Er lügt nie!
- Gumo sagt: Entweder Fofo oder Ario belügen dich.
- Ario sagt: Sag‘s nicht weiter, aber Kumu ist der Lügner.
- Mazo sagt: Ich und Dobo sagen immer die Wahrheit.

| $A$ | $D$ | $F$ | $G$ | $K$ | $M$ | $F \Leftrightarrow F \land G$ | $K \Leftrightarrow \lnot M \oplus \lnot A$ | $D \Leftrightarrow M$ | $G \Leftrightarrow \lnot F \oplus \lnot A$ | $A \Leftrightarrow \lnot K$ | $M \Leftrightarrow M \land D$ |
| :-: | :-: | :-: | :-: | :-: | :-: | :---------------------------: | ------------------------------------------ | --------------------- | ------------------------------------------ | --------------------------- | ----------------------------- |
|  1  |  1  |  1  |  1  |  1  |  0  |               1               |                                            | 0                     |                                            |                             |                               |
|  1  |  1  |  1  |  1  |  0  |  1  |               1               | 1                                          | 1                     | 0                                          |                             |                               |
|  1  |  1  |  1  |  0  |  1  |  1  |               0               |                                            |                       |                                            |                             |                               |
|  1  |  1  |  0  |  1  |  1  |  1  |               1               | 0                                          |                       |                                            |                             |                               |
|  1  |  0  |  1  |  1  |  1  |  1  |               1               |                                            | 0                     |                                            |                             |                               |
|  0  |  1  |  1  |  1  |  1  |  1  |               1               | 1                                          | 1                     | 1                                          | 1                           | 1                             |
Daraus folgt: Ario ist der Lügner.

### 2.6 Normalformen der Aussagenlogik

Normalformen sind standardisierte Darstellungen logischer Formeln. Sie helfen dabei, Formeln systematisch zu analysieren, zu vergleichen und zu vereinfachen.

#### 2.6.1 Negations-Normalform (NNF)

Eine Formel ist in Negations-Normalform (NNF), wenn Negationszeichen ($\lnot$) nur unmittelbar vor Variablen stehen. Das bedeutet, dass keine Klammern oder komplexere Ausdrücke negiert werden.

**Beispiel für NNF**: $A_1 \lor (\lnot A_2 \land A_3)$

**Nicht in NNF**: $A_1 \lor \lnot(A_2 \lor \lnot A_3)$ (hier negiert $\lnot$ eine Klammer)
- Um dies in NNF umzuwandeln, nutzt man De Morgan'sche Regeln: $\lnot(X \lor Y) \equiv (\lnot X \land \lnot Y)$ und $\lnot(X \land Y) \equiv (\lnot X \lor \lnot Y)$ sowie doppelte Negation $\lnot \lnot X \equiv X$.
- So würde $\lnot(A_2 \lor \lnot A_3)$ zu $\lnot A_2 \land \lnot (\lnot A_3)$, was $\lnot A_2 \land A_3$ ergibt. Die NNF wäre dann $A_1 \lor (\lnot A_2 \land A_3)$.

#### 2.6.2 Konjunktive und Disjunktive Normalform

Diese Normalformen bauen auf dem Konzept des **Literals** auf:
Ein **Literal** ist eine Aussagenvariable (z.B. $A$) oder ihre Negation (z.B. $\lnot A$).

Eine **disjunktive Klausel** ist eine ODER-Verknüpfung von Literalen.
Bsp.: $A \lor \lnot B \lor C$

Eine **konjunktive Klausel** ist eine UND-Verknüpfung von Literalen.
Bsp.: $A \land \lnot B \land C$


__Mit diesen Klauseln werden die eigentlichen Normalformen definiert:__

Eine Formel ist in **konjunktiver Normalform (KNF)**, wenn sie eine UND-Verknüpfung von disjunktiven Klauseln ist.
Bsp.: $(A \lor \lnot B \lor C) \land (\lnot A \lor D)$

Eine Formel ist in **disjunktiver Normalform (DNF)**, wenn sie eine ODER-Verknüpfung von konjunktiven Klauseln ist.
Bsp.: $(A \land \lnot B \land C) \lor (\lnot A \land D)$

Wichtig ist, dass sowohl KNF- als auch DNF-Formeln immer auch in NNF sind.


__Minterme und Maxterme__

Diese Begriffe sind entscheidend für die Erstellung von kanonischen Normalformen und beziehen sich auf spezifische Zeilen in einer Wahrheitstabelle:

Ein **Minterm** ($m_i$) ist eine vollständige UND-Verknüpfung aller Variablen einer Funktion (jede Variable genau einmal, entweder negiert oder unnegiert). Ein Minterm liefert den Wert '1' (wahr) für *genau eine* Belegung der Variablen in der Wahrheitstabelle.
- Wenn eine Variable in der Belegung '1' ist, erscheint sie unnegiert im Minterm.
- Wenn eine Variable in der Belegung '0' ist, erscheint sie negiert im Minterm.
- Bsp.: Für die Belegung $(x_1=0, x_2=0, x_3=0)$ ist der Minterm $\lnot x_1 \land \lnot x_2 \land \lnot x_3$. Dieser Ausdruck ist nur wahr, wenn alle Variablen 0 sind.

Ein **Maxterm** ($M_i$) ist eine vollständige ODER-Verknüpfung aller Variablen einer Funktion (jede Variable genau einmal, entweder negiert oder unnegiert). Ein Maxterm liefert den Wert '0' (falsch) für *genau eine* Belegung der Variablen in der Wahrheitstabelle.
- Wenn eine Variable in der Belegung '0' ist, erscheint sie unnegiert im Maxterm.
- Wenn eine Variable in der Belegung '1' ist, erscheint sie negiert im Maxterm.
- Bsp.: Für die Belegung $(x_1=0, x_2=0, x_3=0)$ ist der Maxterm $x_1 \lor x_2 \lor x_3$. Dieser Ausdruck ist nur falsch, wenn alle Variablen 0 sind.

| $x_1$ | $x_2$ | $x_3$ | Minterm-Klauseln                 | $m_i$ | Maxterm-Klauseln                 | $M_i$ |
|:----:|:----:|:----:|----------------------------------|:----:|----------------------------------|:----:|
| 0    | 0    | 0    | $\lnot x_1 \land \lnot x_2 \land \lnot x_3$ | $m_0$ | $x_1 \lor x_2 \lor x_3$               | $M_0$ |
| 0    | 0    | 1    | $\lnot x_1 \land \lnot x_2 \land x_3$       | $m_1$ | $x_1 \lor x_2 \lor \lnot x_3$         | $M_1$ |
| 0    | 1    | 0    | $\lnot x_1 \land x_2 \land \lnot x_3$       | $m_2$ | $x_1 \lor \lnot x_2 \lor x_3$         | $M_2$ |
| 0    | 1    | 1    | $\lnot x_1 \land x_2 \land x_3$             | $m_3$ | $x_1 \lor \lnot x_2 \lor \lnot x_3$   | $M_3$ |
| 1    | 0    | 0    | $x_1 \land \lnot x_2 \land \lnot x_3$       | $m_4$ | $\lnot x_1 \lor x_2 \lor x_3$         | $M_4$ |
| 1    | 0    | 1    | $x_1 \land \lnot x_2 \land x_3$             | $m_5$ | $\lnot x_1 \lor x_2 \lor \lnot x_3$   | $M_5$ |
| 1    | 1    | 0    | $x_1 \land x_2 \land \lnot x_3$             | $m_6$ | $\lnot x_1 \lor \lnot x_2 \lor x_3$   | $M_6$ |
| 1    | 1    | 1    | $x_1 \land x_2 \land x_3$                   | $m_7$ | $\lnot x_1 \lor \lnot x_2 \lor \lnot x_3$ | $M_7$ 

#### 2.6.3 Kanonische Normalformen

Die kanonischen Normalformen sind spezielle Formen von DNF und KNF, die direkt aus der Wahrheitstabelle einer Booleschen Funktion abgeleitet werden und für jede Funktion **eindeutig** sind.

**Kanonische disjunktive Normalform (KDNF)**:
- Dies ist eine DNF, die eine ODER-Verknüpfung *aller Minterme* ist, für die die Funktion den Wert '1' liefert.
- Man konstruiert sie, indem man alle Minterme identifiziert, bei denen die Funktion wahr ist, und diese dann mit ODER verknüpft.

**Kanonische konjunktive Normalform (KKNF)**:
- Dies ist eine KNF, die eine UND-Verknüpfung *aller Maxterme* ist, für die die Funktion den Wert '0' liefert.
- Man konstruiert sie, indem man alle Maxterme identifiziert, bei denen die Funktion falsch ist, und diese dann mit UND verknüpft.


**Beispiel zur Herleitung von KDNF und KKNF**

Betrachten wir eine einfache Boolesche Funktion $f(A, B) = A \lor B$.
Zuerst erstellen wir die Wahrheitstabelle inklusive der Minterme und Maxterme:

| $A$ | $B$ | $A \lor B$ | Minterm-Klausel                 | Maxterm-Klausel                 |
|:---:|:---:|:----------:|---------------------------------|---------------------------------|
| 0   | 0   | 0          | $\lnot A \land \lnot B$ ($m_0$) | $A \lor B$ ($M_0$)              |
| 0   | 1   | 1          | $\lnot A \land B$ ($m_1$)       | $A \lor \lnot B$ ($M_1$)        |
| 1   | 0   | 1          | $A \land \lnot B$ ($m_2$)       | $\lnot A \lor B$ ($M_2$)        |
| 1   | 1   | 1          | $A \land B$ ($m_3$)             | $\lnot A \lor \lnot B$ ($M_3$) |

**Herleitung der KDNF für $f(A,B) = A \lor B$**

1. Identifiziere alle Zeilen in der Wahrheitstabelle, in denen die Funktion $f(A,B)$ den Wert '1' hat. Dies sind die Zeilen $(0,1)$, $(1,0)$ und $(1,1)$.
2. Nimm die entsprechenden Minterme aus diesen Zeilen.
   - Für $(0,1)$ ist es $\lnot A \land B$.
   - Für $(1,0)$ ist es $A \land \lnot B$.
   - Für $(1,1)$ ist es $A \land B$.
3. Verknüpfe diese Minterme mit dem ODER-Operator ($\lor$).

**KDNF**: $(\lnot A \land B) \lor (A \land \lnot B) \lor (A \land B)$

**Herleitung der KKNF für $f(A,B) = A \lor B$**

1. Identifiziere alle Zeilen in der Wahrheitstabelle, in denen die Funktion $f(A,B)$ den Wert '0' hat. Dies ist nur die Zeile $(0,0)$.
2. Nimm den entsprechenden Maxterm aus dieser Zeile.
   Für $(0,0)$ ist es $A \lor B$.
3. Verknüpfe diesen (oder diese) Maxterm(e) mit dem UND-Operator ($\land$).

**KKNF**: $(A \lor B)$

## 3. Prädikatenlogik

### 3.1  Begriffe

**Individuen**
Objekte, über die Aussagen getroffen werden
- **Konstanten**: Feste Namen für spezifische Objekte (Bsp.: "a", "b", "c")
- **Variablen**: Platzhalter für beliebige Objekte (Bsp.: $x, y, z$).

**Prädikate**
Beschreiben Eigenschaften von Individuen oder Beziehungen zwischen Individuen. Sie haben eine feste Anzahl von Argumenten (Stelligkeit).
* Einstellige Prädikate
  Bsp.: $P(x)$ für "$x$ hat die Eigenschaft $P$"
* Mehrstellige Prädikate
  Bsp.: $R(x, y)$ für $x$ steht in Relation $R$ zu $y$

**Terme**
Ausdrücke, die ein Individuum bezeichnen
Bsp.: $f(x)$

**Atomare Formeln**
Entstehen durch Anwenden eines Prädikats auf Terme
Bsp.: $P(a)$, $R(x, y)$

### 3.2 Quantoren

Quantoren erlauben Aussagen über die Anzahl der Individuen, für die eine Eigenschaft gilt. Sie binden Variablen in einer Formel.

**Allquantor ($\forall$)**
"Für alle..." - gilt für alle Individuen im betrachteten Bereich
Bsp.: $\forall x : (P(x) \Rightarrow Q(x))$ (Alle $x$ mit Eigenschaft $P$ haben auch Eigenschaft $Q$)

**Existenzquantor ($\exists$)**
"Es existiert (mindestens) ein..." - gilt für mindestens ein Individuum im betrachteten Bereich
Bsp.: $\exists x : (P(x) \land Q(x))$ (Es existiert ein $x$, das die Eigenschaften $P$ und $Q$ hat)

Die Reihenfolge von Quantoren ist bedeutend.

### 3.3 Prädikatenlogik erster Stufe (FOL)

Die Prädikatenlogik erster Stufe erlaubt, Aussagen über diese Objekte und deren Eigenschaften zu machen.

**Quantifizierung über Individuen/Objekte**

Bsp.: $\forall x : P(x)$ (Für alle Objekte $x$ gilt die Eigenschaft $P$).  
Bsp.: $\exists x : R(x, a)$ (Es existiert ein Objekt $x$, das in Relation $R$ zu Objekt $a$ steht).

Man kann **nicht** über die Eigenschaften oder Beziehungen selbst quantifizieren.

### 3.4 Prädikatenlogik zweiter Stufe (SOL)

 Die Prädikatenlogik zweiter Stufe erlaubt nicht nur, über **Objekte** zu sprechen, sondern auch über die **Eigenschaften** (Prädikate) und **Funktionen** dieser Objekte selbst.
 
**Quantifizierung über Individuen/Objekte und zusätzlich über Prädikate und Funktionen**

Bsp.: $\exists P : \forall x : (Q(x) \Rightarrow P(x))$ (Es existiert eine Eigenschaft $P$, die alle Objekte $x$ mit Eigenschaft $Q$ haben).

## 4. Beweismethoden (fehlt)

## 5. Relationen

### 5.1 Definition

Eine n-stellige Relation R ist eine Teilmenge des kartesischen Produktes von n Mengen
$A_1, A_2, \dots, A_n$: $R \subseteq A_1 \times A_2 \times \dots \times A_n$

Eine n-stellige Relation R ist eine Teilmenge des kartesischen Produktes von n Mengen
$R \subseteq A \times B$

Für $(a, b) \in R$ schreibt man auch $aRb$

Eine binäre Relation R kann durch einen Graphen veranschaulicht werden indem jedes Dupel $(a, b)$ als Kante von Knoten a nach Knoten b interpretiert wird.

__Beispiel__

$A = \{1, 2, 3,4 \}$ und $B = \{ a, b, c \}$

| $B \backslash A$ |         $1$         |         $2$         |         $3$         |         $4$         |
| :--------------: | :-----------------: | :-----------------: | :-----------------: | :-----------------: |
|       $a$        | $\underline{(1,a)}$ |       $(2,a)$       |       $(3,a)$       | $\underline{(4,a)}$ |
|       $b$        |       $(1,b)$       | $\underline{(2,b)}$ |       $(3,b)$       |       $(4,b)$       |
|       $c$        |       $(1,c)$       |       $(2,c)$       | $\underline{(3,c)}$ |       $(4,c)$       |
![[Pasted image 20251120124957.png]]
### 5.2 Eigenschaften von Relationen

#### 5.2.1 Reflexivität

Eine binäre Relation $R \subseteq S \times S$ ist reflexiv, wenn jedes Element von S zu sich selbst in Relation steht: $\forall x \in S: xRx$

Bsp.: Die Relation „hat dieselbe Mutter wie“ ist reflexiv

$A \times A$

| $A \backslash A$ | $1$ | $2$ | $3$ | $4$ |
|:----------------:|:--:|:--:|:--:|:--:|
| $1$ | $(1,1)$ | $(1,2)$ | $(1,3)$ | $(1,4)$ |
| $2$ | $(2,1)$ | $(2,2)$ | $(2,3)$ | $(2,4)$ |
| $3$ | $(3,1)$ | $(3,2)$ | $(3,3)$ | $(3,4)$ |
| $4$ | $(4,1)$ | $(4,2)$ | $(4,3)$ | $(4,4)$ |
(Wenn man hier ein Dupel rausnehmen würde, wäre es nicht mehr reflexiv)

#### 5.2.2 Irreflexivität

Eine binäre Relation $R \subseteq S \times S$ ist irreflexiv, wenn kein Element von S zu sich selbst in Relation steht:  $\forall x \in S: \lnot (xRx)$

z. B: Die Relation „ist Kind von“ ist irreflexiv

#### 5.2.3 Symmetrie

Eine binäre Relation $R \subseteq S \times S$ ist symmetrisch, wenn aus $xRy$ auf $yRx$ geschlossen werden kann: $\forall x, y \in S: xRy \Rightarrow yRx$

z. B: Die Relation „ist verheiratet mit“ ist symmetrisch

#### 5.2.4 Antisymmetrie

Eine binäre Relation $R \subseteq S \times S$ ist antisymmetrisch, wenn aus $xRy$ und $yRx$ folgt, dass $x=y$ sein muss: $\forall x, y \in S: (xRy \land yRx) \Rightarrow x=y$

z. B: Die Relation „ist kleiner oder gleich“ ($\le$) auf Zahlen ist antisymmetrisch

#### 5.2.5 Asymmetrie

Eine binäre Relation $R \subseteq S \times S$ ist asymmetrisch, wenn aus $xRy$ folgt, dass $\lnot (yRx)$ gilt: $\forall x, y \in S: xRy \Rightarrow \lnot (yRx)$

z. B: Die Relation „ist Kind von“ ist asymmetrisch

#### 5.2.6 Unsymmetrie

Eine binäre Relation $R \subseteq S \times S$ ist unsymmetrisch, wenn aus $xRy$ nicht notwendig $yRx$ folgt
(Es gibt Paare $x, y$ gibt, für die $xRy$ gilt, aber $\lnot (yRx)$, und Paare, für die $xRy$ und $yRx$ gilt, und Paare, für die weder $xRy$ noch $yRx$ gilt.)
$\exists x, y \in S: xRy \land \lnot(yRx)$

#### 5.2.7 Transitivität

Eine binäre Relation $R \subseteq S \times S$ ist transitiv, wenn aus $xRy$ und $yRz$ folgt, dass $xRz$ gilt: $\forall x, y, z \in S: (xRy \land yRz) \Rightarrow xRz$

z.B: Die Relation „ist Vorfahre von“ ist transitiv